# 3. Требования, предъявляемые к базовым параметрам статических и динамических ИЭС. Основные понятия и определения динамических ИЭС

## Требования, предъявляемые к базовым параметрам статических и динамических ИЭС

На выбор соответствующего подхода к разработке статических и динамических ИЭС влияют следующие факторы.

1. Тип проблемной области
    * Характеристики предметной области
        * Понятийная структура
            * простые понятия
            * сложные понятия
        * Способы описания сущностей
            * фиксированный состав сущностей
            * переменный состав сущностей
        * Способы рассуждений, принятые в предметной области
            * дедуктивный
            * индуктивный
            * по аналогии или прецедентам
            * последством выдвижения гипотез
        * Тип предметной области
            * статический (входные данные не изменяются во время сеанса работы ИЭС, а значения других данных изменяются только самой системой)  
                > ИЭС работает в статической предметной области, если она использует статические представления и решает статические задачи.
            * динамический (входные данные, поступающие от внешних источников, изменяются во времени, значения других данных изменяются ИЭС или подсистемой моделирования внешнего мира)  
                > ИЭС работает в динамической предметной области, если использует динамическое представление и/или решает динамические задачи. Выделяют:
                >- системы «мягкого» РВ (время реакции на событие >0,1-1 сек);
                >- системы «псевдореального» времени (получают и обрабатывают данные, поступающие от внешних источников);
                >- системы «жесткого» РВ (время реакции на событие <0,1-0,5 сек).
    * Характеристики типов решаемых НФ-задач
        * Задачи анализа или синтеза
        * Задачи статические или динамические
        * Частность/общность задач, предствляемых в виде исполняемых утверждений  
            > Происходит выделение общих задач, которые могут являться как НФ-задачами, например, представляемые общими правилами G2, так и формализованными задачами (Ф-задачами), например, представляемые с помощью общих процедур и формул в G2. Аналогично выделяются частные задачи, которые также делятся на НФ-задачи (частные правила G2) и Ф-задачи (частные процедуры и формулы G2).
1. Особенности структуры СОЗ и её компонентов
    * Простая/интегрированная СОЗ
    * Неструктурированная/структурированная БЗ
    * Возможности средств создания и отладки БЗ
1. Требования и цели пользователя СОЗ
    * Требования к очерёдности решения наборов задач
    * Требования к структуре диалога
    * Требования к объяснительным способностям
1. Требования к форме, языку общения
    * Естественный язык
    * Формальный язык
    * Система меню
    * Многооконная графика
    * Гипертекстовые средства
1. Требования к подсистеме моделирования внешнего мира в динамических СОЗ
1. Требования к подсистеме сопряжения с внешним миром в динамических СОЗ

## Основные понятия и определения динамических ИЭС

В целом, понятие *динамической системы* возникает тогда, когда необходимо исследовать, как система развивается во времени, т.е. установить взаимосвязь между значениями параметров системы в различные моменты времени. *Классический подход* заключается в том, что значения параметров (состояние системы) в любой момент времени задаются с помощью семейства функций $`S`$, называемых реакциями системы, и семейства функций $`P`$, называемых функциями перехода системы. Для описания $`S`$ и $`P`$ используются строгие математические модели в виде уравнений. *Подход с позиций ИИ* предполагает, как правило, для описания состояний системы использование базу данных, а для задания функций $`S`$ и $`P`$ – базы знаний, нейронных сетей, генетических алгоритмов.

**Динамические интеллектуальные системы (ДИС)** – это прикладных интеллектуальных систем, функционирующих в реальном времени (то есть удовлетворяющие определениям динамической системы), для которых состояния $`S`$ и функции перехода из одного состояния в другое $`P`$ могут описываться формализмами ИИ. В отличие от статических ИЭС, к любой динамической ИЭС предъявляются следующие требования к параметрам динамических ИЭС:

- представление, хранение и анализ изменяющихся во времени данных, поступающих от внешних источников;
- выполнение одновременных временных рассуждений о нескольких различных асинхронных процессах (задачах) и обеспечение механизма рассуждений при ограниченных ресурсах (время, память);
- возможность моделирования внешнего мира и различных его состояний и др. 

**Сложные технические системы (СТС)** – это объекты технической природы (системы, комплексы и др.), которые могут быть представлены в следующем виде:

```math
СТС=<S_п,S_к,S_ф,S_д,S_ц>
```

- $`S_п`$ - множество непрерывно изменяющихся параметров в РВ;
- $`S_к`$ – множество функционально и конструктивно связанных компонентов, подсистем, модулей, блоков;
- $`S_ф`$ – процесс функционирования, представляющий сложный технологический процесс, сопровождающийся изобилием нештатных ситуаций, быстрой сменой обстановки и дефицитом времени на принятие решений в нештатных ситуациях;
- $`S_д`$ – сложный процесс управления, который может рассматриваться как специфический процесс мониторинга состояния СТС в каждый текущий момент времени (общая задача диагностики) плюс процесс поиска неисправностей (частный случай общей задачи диагностики);
- $`S_ц`$ – множество рисков ошибок персонала.

СТС являются источниками динамики поведения внешнего мира для ДИС.

Архитектура ДИС:

![](../images/q03_1.png)

